\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\section{Objetivo general}

El análisis de muestras de lenguaje (\emph{Language Sample Analysis}, \ac{LSA}) constituye el
patrón de referencia para la evaluación expresiva en intervención logopédica, y el
protocolo para el análisis de muestras de lenguaje asistido por \ac{SAAC}, definido por Gloria
Soto~\cite{soto2020protocolo}, traslada esa metodología al caso de los usuarios de
Sistemas de Comunicación Aumentativa y Alternativa (\ac{SAAC}). Su aplicación manual exige
segmentar y codificar al menos cincuenta enunciados a lo largo de cuatro dimensiones, 
lo que se traduce en un coste de varias horas de trabajo profesional por sesión grabada. 
Este coste temporal limita en la práctica la frecuencia con la que los especialistas pueden 
aplicar el protocolo, y motiva la búsqueda de un sistema que reduzca dicha carga sin sustituir 
el juicio clínico del profesional.

El objetivo general de este trabajo es desarrollar un sistema basado en modelos de
Inteligencia Artificial (\ac{IA}) y de Procesamiento del Lenguaje Natural (\ac{PLN}) capaz de
automatizar parcialmente dicho protocolo, generando anotaciones y pre-rellenando de forma 
estructurada sus secciones a partir de las transcripciones y los vídeos de las sesiones. 
Se entiende por automatización \emph{parcial} que el sistema actúa como asistente de pre-anotación, 
proponiendo valores para las métricas del protocolo a partir de las cuales el profesional 
confirma, corrige o completa la codificación final, sin que en ningún caso el sistema emita 
un diagnóstico final o sustituya la validación experta.

Ningún trabajo previo revisado en el estado del arte aborda esta automatización para el
protocolo \ac{PAALSS}. Los precedentes más cercanos operan sobre transcripciones ya elaboradas, 
en inglés y sin componente multimodal, por lo que no resuelve ni la extracción de enunciados
desde vídeo ni el pre-rellenado de un formulario clínico estructurado en español. Del
mismo modo, las herramientas de \ac{LSA} automático de mayor difusión (\ac{Batchalign}, 
\ac{SALT}, \ac{CLAN}) se han desarrollado y validado sobre el inglés, y los modelos de \ac{PLN} 
disponibles para el español, como \emph{BETO} o \emph{spaCy-es}, degradan su rendimiento sobre 
habla espontánea e infantil. Esta ausencia de precedente directo justifica el planteamiento de los
cinco objetivos específicos que se describen a continuación.

Por último, cabe destacar que el sistema se concibe bajo una restricción de procesamiento
local: dado que los datos manejados corresponden a sesiones de menores con discapacidad,
ninguna fase del \emph{pipeline} puede depender de servicios en la nube. 
Esta restricción condiciona de forma transversal el diseño de todos los objetivos específicos y, 
en particular, la elección de las tecnologías empleadas en cada módulo.

\section{Objetivos específicos}

A partir del objetivo general, se han definido cinco objetivos específicos que
cubren de forma secuencial las fases necesarias para construir el sistema: extracción de
enunciados desde el vídeo, procesamiento lingüístico de dichos enunciados, modelado de las
categorías gramaticales propias del lenguaje asistido, generación automática del
formulario y validación frente a anotaciones expertas. Cada uno de ellos responde a una
carencia concreta detectada en la revisión del estado del arte.

\subsection{OE1: Extracción automática de enunciados}

Implementar un sistema automático de extracción de enunciados desde el canal auditivo del
vídeo de la sesión, mediante transcripción automática del habla, diarización de hablantes
y fusión de ambas señales en Turnos Comunicativos (CT) atribuidos al hablante
correspondiente. La transcripción se apoya en modelos \emph{Whisper} ejecutados de forma
local, mientras que la diarización separa los turnos de la persona usuaria de SAAC de los
de su interlocutor mediante enfoques como \emph{pyannote.audio} o \emph{DiCoW}. 
El análisis de la modalidad visual, selección de pictogramas, gesto y mirada, queda planteado 
como línea de trabajo futuro, una vez validado el canal auditivo sobre las sesiones disponibles.

\subsection{OE2: Pipeline de procesamiento lingüístico}

Diseñar un \emph{pipeline} de procesamiento lingüístico que identifique \textbf{categorías
gramaticales}, \textbf{estructuras morfológicas} y \emph{patrones sintácticos} definidos en el 
protocolo de Gloria Soto, adaptando los modelos de \ac{PLN} disponibles para el español a las
particularidades del lenguaje producido con \ac{SAAC}. Estas particularidades incluyen el uso
de pictogramas en forma de cita (infinitivo, singular), la ausencia de inflexión
morfológica explícita en la selección y la naturaleza telegráfica de los enunciados. Dado
que herramientas como \emph{spaCy-es} o \emph{BETO} se han entrenado sobre habla y texto
estándar, su aplicación directa requiere una capa de adaptación que tenga en cuenta el
contexto multimodal de la sesión y no únicamente la etiqueta léxica del pictograma.

\subsection{OE3: Modelos de análisis gramatical}

Entrenar modelos de \ac{IA} o clasificadores híbridos para
analizar estructuras gramaticales y sintácticas propias del lenguaje asistido, en
particular aquellas categorías morfológicas ambiguas que no pueden resolverse mediante
reglas simples. Un sistema de PLN y aprendizaje automático puede extraer con alta 
precisión dimensiones lingüísticas análogas a las del protocolo PAALSS sobre habla 
convencional, lo que respalda la viabilidad de este objetivo, aunque exige adaptar 
dicho enfoque al canal multimodal del lenguaje asistido. Para las categorías morfológicas 
con menor disponibilidad de ejemplos anotados, se adopta la estrategia de clasificación 
\emph{few-shot} mediante \emph{Pattern-Exploiting Training} (\ac{PET}) sobre BETO.

\subsection{OE4: Módulo de pre-rellenado del protocolo}

Desarrollar un módulo que genere automáticamente las métricas y tablas del protocolo de
forma trazable y exportable, de modo que cada valor propuesto pueda vincularse al
enunciado o conjunto de enunciados que lo sustentan. Para ello se plantea una arquitectura
de generación aumentada por recuperación (\emph{Retrieval-Augmented Generation}, \ac{RAG})
\cite{rag_lewis2020} ejecutada mediante un modelo de lenguaje local sobre \emph{Ollama}, que
recupera los Turnos Comunicativos relevantes y los emplea para fundamentar el
pre-rellenado de cada campo del formulario. Esta aproximación replica, para el dominio del
protocolo \ac{PAALSS}, la viabilidad de la extracción estructurada con supervisión mínima que 
en protocolos de ensayos clínicos.

\subsection{OE5: Validación con anotaciones expertas}

Validar el rendimiento del sistema comparando sus salidas con las anotaciones realizadas
por profesionales especializados en SAAC sobre las sesiones disponibles, empleando las
métricas estándar del campo: \emph{kappa de Cohen} para el acuerdo entre el sistema y el experto,
y precisión, exhaustividad y F1 para las tareas de clasificación morfológica y sintáctica.
Esta validación cierra el ciclo de los objetivos anteriores, al determinar en qué medida el
pre-rellenado propuesto por el sistema (OE4) resulta consistente con el criterio experto
empleado como referencia.

\section{Alcance y limitaciones}

El presente trabajo se circunscribe al español y a los tableros de comunicación basados en
el catálogo de pictogramas de \textbf{\ac{ARASAAC}}, y se valida exclusivamente sobre dos sesiones
anotadas por expertos correspondientes a una misma usuaria, lo que condiciona la
generalización de los resultados a otros perfiles de usuario o a otros sistemas de
comunicación aumentativa. El sistema se limita, además, a la generación de un
pre-rellenado del protocolo y no constituye en ningún caso una herramienta de diagnóstico,
quedando la validación final del formulario siempre a cargo del profesional. El
procesamiento de la modalidad visual (selección de pictogramas, gesto y mirada) se
plantea como línea de trabajo futuro y queda fuera del alcance de esta primera versión, que
se centra en el canal auditivo de la sesión. Por último, y dado que los datos manejados
corresponden a menores con discapacidad, todo el procesamiento se ejecuta de forma local,
sin recurrir a servicios en la nube, lo que excluye del alcance del trabajo cualquier
modelo o API que requiera el envío de datos a terceros.

\section{Requisitos}

En cuanto a los requisitos \emph{funcionales}, se pueden enumerar los siguientes:

\begin{itemize}
  \item \emph{Extracción de enunciados}. El sistema debe generar, a partir de un vídeo de
  sesión, una lista de \textbf{Turnos Comunicativos} con su transcripción, su atribución de
  hablante y sus marcas temporales.
  \item \emph{Procesamiento lingüístico}. Cada \textbf{Turno Comunicativo} debe poder anotarse con
  sus categorías gramaticales, su estructura morfológica y su patrón sintáctico.
  \item \emph{Pre-rellenado del protocolo}. El sistema debe producir, para cada sesión
  procesada, un conjunto de métricas y tablas correspondientes a las cuatro dimensiones del
  protocolo \textbf{\ac{PAALSS}}, trazables hasta los enunciados que las originan.
  \item \emph{Exportación}. El resultado del pre-rellenado debe poder exportarse en un
  formato que permita su revisión y edición por parte del profesional.
\end{itemize}

Por otra parte, los requisitos \emph{no funcionales} considerados son los siguientes:

\begin{itemize}
  \item \emph{Procesamiento local}. Ninguna fase del sistema puede depender de servicios
  en la nube, en cumplimiento del Reglamento General de Protección de Datos (RGPD) y dado
  que los datos corresponden a menores con discapacidad.
  \item \emph{Trazabilidad}. Toda métrica generada debe poder vincularse al enunciado o
  conjunto de enunciados que la sustentan, de forma que el profesional pueda auditar el
  resultado propuesto por el sistema.
  \item \emph{Idioma}. El sistema debe operar sobre transcripciones y enunciados en
  español, incluyendo las variantes propias del habla infantil y del lenguaje asistido.
  \item \emph{Validez clínica}. El sistema no sustituye el juicio profesional; sus salidas
  se conciben como propuesta de pre-anotación sujeta a confirmación o corrección por parte
  del especialista.
\end{itemize}

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: